\documentclass[12pt, a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[]{algorithm2e}
\usepackage{listings,lstautogobble}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{hyperref}

\graphicspath{{images/}}

\begin{document}

    \begin{titlepage}
        \vspace*{-2cm}
        {\centering\includegraphics[width=\textwidth]{logo.pdf}\par}
        \centering
        \vspace*{2cm}
        {\Large KIV/ZOS \par}
        \vspace{1.5cm}
        {\Huge\bfseries Simulace souborového systému \par}
        \vspace{2cm}

        {\Large Martin Procházka\par}
        {\Large A17B0333P\par}

        \vfill

        {\Large \today }
    \end{titlepage}

    \tableofcontents

    \chapter{Zadání}

        \paragraph{}
            Tématem semestrální práce bude práce se zjednodušeným souborovým systémem založeným na
            i-uzlech. Vaším cílem bude splnit několik vybraných úloh.
            Program bude mít jeden parametr a tím bude název Vašeho souborového systému. Po spuštění bude
            program čekat na zadání jednotlivých příkazů s~minimální funkčností vizte tabulka \ref{tab:cmd}.

    \chapter{Analýza}
        
        \paragraph{}
            Úlohu lze vzhledem k~její povaze dobře modelovat pomocí vrstvené architektury.
            Navržená hierarchie se skládá ze čtyř vrstev, k~nahlédnutí diagram \ref{fig:layers}.
            Úlohy jednotlivých vrstev \uv{odzdola} jsou následující:

        \paragraph{L0:}
            Nultá vrstva zajišťuje serializaci a deserializaci primitiv souborového systému.
            Těmi jsou hlavička, bitmapy, i-uzly a bloky.

        \paragraph{L1:}
            První vrstva implementuje logiku souborového systému.
            Patří sem alokace bloků, i-uzlů a vedení daných primitiv v~bitmapách. 
            Dále také zápis a čtení dat asociovaných s~i-uzlem a inicializace souborového systému.
            Nadřazené vrstvě poskytuje přístup k~souborům, na které se odkazuje číslem i-uzlu.

        \paragraph{L2:}
            Druhá vrstva nad souborovým systémem implementuje adresářovou strukturu.
            Zde sa bavíme o~operacích jako např. \uv{založ adresář}, nebo \uv{kopíruj soubor}\dots
            Adresáře a soubory jsou odkazovány kromě identifikátoru i-uzlu také cestou.
            Cesta může být jak relativní, tak absolutní -- L2 zná pojem pracovního adresáře.
            Nadřazené vrstvě poskytuje primitivum \uv{adresář}.

        \paragraph{L3:}
            Tato vrstva má sloužit jako jednoduchý shell.

        \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{layers.pdf}
            \caption{Dekompozice na vrstvy}
            \label{fig:layers}
        \end{figure}

        \paragraph{}
            Objektový model je vidět na diagramu \ref{fig:oop}.
            Třídy zde lze dobře mapovat na jednotlivé vrstvy -- \texttt{Serializer} (L0), \texttt{INodeFileSystem} (L1), \texttt{FileManager} (L2), \texttt{Commands}, \texttt{Shell} (L3).
            Třídy \texttt{Header}, \texttt{Bitmap}, \texttt{Inode}, \texttt{Directory} pak představují primitiva souborového systému.

        \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{classes.pdf}
            \caption{Dekompozice na třídy}
            \label{fig:oop}
        \end{figure}


    \chapter{Implementace}

        \section{Datové struktury}

            \paragraph{}
                V~této kapitole budou představeny datové struktury.
                Tento pohled je velmi zjednodušen, cílem je pouze představit jaká data se reálně propisují na disk.
                Ve skutečnosti se za těmito strukturami skrývají plnohodnotné třídy.
        
            \subsection{Hlavička}

                \paragraph{}
                    Hlavička obsahuje základní informace potřebné k~obsluze souborového systému.
                    Těmi jsou počet i-uzlů (\texttt{inodeCount}), bloků (\texttt{blockCount}) a velikost bloku (\texttt{blockSize}).

\begin{lstlisting}
struct Header {
    uint32 blockSize;
    uint32 blockCount;
    uint32 inodeCount;
}
\end{lstlisting}

            \subsection{Bitmapa}
                
                \paragraph{}
                    Souborový systém využívá dvou bitmap.
                    Jedna slouží v~vedení alokovaných i-uzlů a druhá eviduje alokované bloky.

\begin{lstlisting}
struct Bitmap {
    uint32 bytes[];
}
\end{lstlisting}

            \subsection{i-uzel}

                \paragraph{}
                    I-uzel obsahuje pole přímých odkazů (\texttt{directLink}), jeden nepřímý a dvojitý nepřímý odkaz (\texttt{indirectLink}, \texttt{doublyIndirectLink}).
                    Na bloky je odkazováno jejich identifikátorem, což je jejich fyzická pozice na disku počítáno od nuly -- jako přístup do pole.
                    Počet referencí (\texttt{blockRefCount}) počítá alokované bloky včetně nedatových bloků, tj. bloků použitých jako paměť pro odkazy při vyčerpání slotů pro přímé odkazy.
                    Velikost souboru (\texttt{fileSize}) určuje velikost dat na které uzel odkazuje.
                    Využití je zejména jako \uv{zarážka} v~případě že poslední blok není kompletně obsazen.
                    Typ souboru (\texttt{type}) nabývá hodnoty \uv{0} v~případě, že se jedná o~adresář, nebo \uv{1} v~případě souboru.
                
\begin{lstlisting}
struct Inode {
    uint32 directLink[6];
    uint32 indirectLink;
    uint32 doublyIndirectLink;
    uint32 blockRefCount;
    uint32 fileSize;
    uint8  type;
}
\end{lstlisting}

                \paragraph{}
                    Stojí za povšimnutí, že struktura i-uzlu neobsahuje žádný identifikátor.
                    Je to dáno tím, že k~identifikaci i-uzlu je použita jeho pozice na disku -- obdobně jako při indexování bloků.

            \subsection{Datový blok}

                \paragraph{}
                    Datové bloky nemají vyhrazenou žádnou speciální datovou strukturu.
                    Implementace je chápe jako pole o~pevné velikosti.

        \section{Rozložení na disku}
            
            \paragraph{}
                Rozložení systému tak jak je serializován na disk s~velikostmi jednotlivých částí je vidět v~tabulce \ref{tab:layout}.
               
            \begin{table}
                \centering
                \begin{tabular}{|c|c|c|}
                    \hline
                    header (12) & bitmapa i-uzlů ($n/8$) & bitmapa bloků ($m/8$)\\\hline
                    \multicolumn{3}{|c|}{seznam i-uzlů ($n\times41$)} \\\hline
                    \multicolumn{3}{|c|}{seznam bloků ($m\times{BS}$)} \\\hline
                \end{tabular}
                \caption{Rozložení na disku, v~závorkách jsou velikosti v~bytech, $n$ reprezentuje počet i-uzlů, $m$ počet bloků a $BS$ je velikost bloku.}
                \label{tab:layout}
            \end{table}

        \section{Implementační detaily}

            \subsection{Realokace i-uzlů}

                \paragraph{}
                    Při editaci souboru je většinou nutné změnit jeho velikost.
                    K~této situaci vede použití příkazů \texttt{mkdir}, \texttt{rmdir} a \texttt{rm}, tedy příkazy měnící obsah adresářů.
                    Zde přichází na řadu realokace i-uzlu.

                \paragraph{}
                    Možným řešení by samozřejmě bylo bloky uvolnit, alokovat nová a data do nich přesunout.
                    V~případě, kdy nedochází k~znovupoužití bloků se zbytečně plní bloková cache a zároveň dochází k~degradaci jejího výkonu (časová lokalita nezafunguje).
                    Zároveň složitost alokace jednoho bloku je lineární s~indexem prvního volného bloku a ikdyž se dají bloky alokovat v~konstantním čase, 
                        tak alokovat $n+1$ bloků, protože je potřeba rozšířit soubor o~16 bytů (velikost adresářové položky), není příliš efektivní.

                \paragraph{}
                    Implementované řešení je v~tomto smyslu trochu chytřejší.
                    Při změně velikosti souboru mohou nastat tři situace.
                    Prvním \uv{triviálním} případem je, když není potřeba měnit počet alokovaných bloků.
                    V~tomto případě se pouze upraví velikost souboru a k~alokacím nedochází.
                    Druhým případem je situace, kde je soubor zvětšován a je nutné alokovat více bloků.
                    Řešením je napočítat počet držených datových bloků a počet potřebných datových bloků (lze vypočítat z~velikosti souboru) a alokacemi dorovnat rozdíl.
                    Třetí případ je, kdy se ze souboru ubírá a tudíž by hrozilo, že by v~systému zůstaly alokované bloky, které jsou vlastně nevyužité.
                    Jelikož tento případ asi není úplně typický (uživatel spíše bude vytvářet adresáře než aby je mazal) tak jsou všechny bloky uvolněny a je znovu alokován správný počet.

                \paragraph{}
                    Implementaci lze nejlépe testovat s~8 bytovými bloky (např. \texttt{format 10KB}), u~větších velikostí práce s~adresáři typicky degeneruje na triviální případ.
                    -- Už jen 512 bytový blok pojme 32 adresářových položek.

            \subsection{Write-through caching}

                \paragraph{}
                    Pro optimalizaci přístupu na disk je implementována write-through cache.
                    Jednou načtené objekty (i-uzly, bloky) jsou uloženy v~mapě, klíčem budiž index.
                    Cache je aplikována i na hlavičku a bitmapy.

                \paragraph{}
                    Konzistentní propisování na disk je řešeno v~duchu RAII idiomu.
                    Implementována je speciální obalovací třída \texttt{ResourceWrapper}.
                    Při kontrukci objektu typu \texttt{ResourceWrapper} je předána reference na obalovaný objekt a serializační funkce.
                    Tato funkce je pak volána při destrukci obalovacího objektu.

                \paragraph{}
                    Zápis na disk ovšem může zdržovat v~případě, že zapisovaný objekt se nezměnil.
                    Z~tohoto důvodu nultá vrstva nabízí dva módy přístupu k~primitivům souborového systému.
                    Prvním je pouze pro čtení, v~tomto případě je požadované primitivum předáno jako konstanta a k~serializaci nedochází.
                    Druhý mód využívá popsaný mechanismus a předává \uv{zabalený} objekt, který se serializuje při při destrukci obalovače.

                \paragraph{}
                    Obdobný mechanismus je implementován také na druhé vrstvě s~adresáři, třída \texttt{Directory}.

            \subsection{Inicializace}

                \paragraph{}
                    Jediným parametrem pro inicializaci souborového systému je maximální velikost, která má být zabrána na disku.
                    Podle této velikosti je napočtena hlavička souborového systému.

                \paragraph{}
                    Velikost bloku je přímo určena velikostí podle tabulky \ref{tab:blksz}.
                    Výpočet počtu i-uzlů a bloků je třífázový.

                    \begin{table}
                        \centering
                        \begin{tabular}{|l|l|}
                            \hline
                            velikost fs & velikost bloku [B] \\\hline\hline
                            \textless 5 KiB     & nelze vytvořit\\\hline
                            \textless 1 MiB     & 8\\\hline
                            \textless 1 GiB     & 512\\\hline
                            \textless 1 TiB     & 2048\\\hline
                            \textgreater 1 TiB     & 8192\\\hline
                        \end{tabular}
                        \caption{Závislost velikosti bloku na velikosti souborového systému}
                        \label{tab:blksz}
                    \end{table}

                \paragraph{}
                    V~první fázi se i-uzly a bloky alokují po dávkách.
                    Jediným předpokladem je aby poměr počtu i-uzel:blok v~dávce šel krátit osmi.
                    Důvodem k~tomuto omezení je bitové zarovnání bitmap.
                    Zvolen byl poměr 8:64, tzn. na jeden inode připadne 8 bloků.
                    Počty primitiv jsou pak úměrné počtu dávek potřebnému k~vyčerpání požadované velikosti.

                \paragraph{}
                    Jelikož po dokončení první fáze může zůstat relativně velké množství (až velikost dávky) nevyužitého prostoru, tak přichází na řadu druhá fáze.
                    Zde jsou alokovány bloky po osmi (opět nutné pro zarovnání bitmapy) do vyčerpání prostoru.
                    Důsledkem této fáze je alokace až šedesáti čtyř dalších bloků.
                    Poslední třetí fáze je obdobou té druhé, avšak pro i-uzly.
                    Důsledkem je alokace řádově až několika desítek dalších i-uzlů.

                \paragraph{}
                    Výsledkem tohoto algoritmu je hlavička, která definuje souborový systém který je v~nejhorším případě o~328B menší, než požadovaná velikost.
                    Magické číslo budiž velikost osmi i-uzlů (je potřeba ještě byte navíc pro bitmapu).

            \subsection{Kontrola konzistence}

                \paragraph{}
                    Přítomny jsou dva algoritmy kontroly konzistence.
                    Jeden funguje na první vrstvě, je založen na algoritmu z~přednášek (počítání bloků).
                    Druhý algoritmus funguje na druhé vrstvě a řeší integritu adresářové struktury.
                    Příkazem \texttt{check} jsou v~uvedeném pořadí provedeny oba algoritmy.

                \paragraph{}
                    Kontrola konzistence na první vrstvě dokáže odhalit tři chybové stavy: více referencí na blok, reference na volný blok, nereferovaný alokovaný blok.
                    Všechny tyto stavy jsou při detekci zároveň opraveny.
                    Pokud má blok více referencí, je vytvořena jeho kopie a jednomu z~i-uzlů je přenastavena reference na tuto kopii.
                    Reference na volný blok se vyřeší zaalokováním bloku.
                    V~opačném případě, tedy blok je alokován a referenci nemá, je uvolněn.

                \paragraph{}    
                    Na druhé vrstvě se počítají reference in i-uzly.
                    Vlastně se jedná o~podobný algoritmus jako ten předchozí, akorát o~úroveň abstrakce výš (neprochází seznam, ale strom i-uzlů).
                    Odhalitelné nekonzistentní stavy jsou: více referencí na i-uzel (pouze detekce), reference na volný i-uzel -- řešeno realokací.
                    Dále se také mohou objevit ztracené soubory, i-uzly bez referencí, tyto jsou přesunuty do \texttt{/LOST+FOUND} v~případě, že se skutečně jedná o~soubor.
                    Adresáře jsou odstraněny, v~opačném případě by mohlo docházet k~situaci, ve které i-uzel není z~kořenového adresáře dosažitelný, ale má referenci ze ztraceného adresáře.
                    Zde by záchrana adresáře i uvažovaného souboru znamenala vznik dvojí reference na i-uzel.
                    
            \subsection{Poškození souborového systému}
                
                \paragraph{}
                    Jako doplněk ke kontrole konzistence jsou připraveny tři procedury pro poškození souborového systému.
                    Každá z~nich umožňuje testovat určitý způsob nekonzistence.

                \paragraph{}
                    Jedním způsobem je poškození bitmap.
                    Toho je docíleno inverzí logické hodnoty některých bitů v~bitmapách.
                    Konkrétně to je každý druhý i-uzel a každý šestnáctý blok.

                \paragraph{}
                    Další možností je klonování i-uzlu.
                    Tento klon se liší od originálního souboru pouze identifikátorem i-uzlu, obsah i-uzlu je identický (včetně referencí).
                    Z~tohoto důvodu je to dobrý způsob jak testovat řešení problému více referencí na alokovaný blok.

                \paragraph{}
                    A~konečně je tu možnost vyvázat i-uzel z~adresářové struktury a tím \uv{ztratit soubor}.

    \chapter{Uživatelská dokumentace}

        \section{Sestavení}

            \paragraph{}
                Aplikace je naprogramována v~jazyce C++, jako build system je zvolen cmake.
                Využity jsou některé novinky z~C++20, proto je nutný kompatibilní překladač (gcc 10.2 funguje).
                K~sestavení programu poslouží následující posloupnost příkazů:

\begin{lstlisting}
git clone https://bitbucket.org/solow/inofs
mkdir inofs/build
cd inofs/build
cmake ..
make inofs_run
\end{lstlisting}

            \paragraph{}
                Make target \uv{doc} sestaví tento dokument (nutný pdflatex).

            \paragraph{}
                Cesta ke spustitelné binárce je po sestavení \texttt{build/src/inofs\_run}.

        \section{Spuštění}

            \paragraph{}
                Program přijme jedniný argument, kterým je cesta k~souborovému systému.
                Soubor nemusí existovat, bude vytvořen a naformátován na implicitní velikost, tj. 65MB.
                Po spuštění se uživatel ocitne v~shellu souborového systému, kde je možné zadávat příkazy.
                Bezpečné opuštění shellu je možné příkazem \texttt{quit} nebo posláním \texttt{EOF} znaku.

            \paragraph{}
                Kromě chybových hlášek specifikovaných v~zadání program vypisuje vyjímky a debugovací informace, které mohou, ale nemusí být příliš zajímavé.
                Méně ukecaného výstupu, více se podobající tomu v~zadání, lze dosáhnout přesměrováním standardního chybového výstupu.

            \subsection{Dostupné příkazy}
                \label{chp:run}
                \paragraph{}
                    Dostupné příkazy jsou k~nahlédnutí v~tabulce \ref{tab:cmd}.
                    Příkaz \texttt{hc} a \texttt{check} (pokud zachraňuje ztracené soubory) vytváří v~adresářové hierarchii nové položky pod názvem stejným jako index i-uzlu na který má být odkazováno.
                    
                \begin{table}[h]
                    \begin{tabular}{|l|l|l|}
                                         \hline
                        příkaz & argumenty & efekt \\\hline\hline
                        cp     & s1 s2     & Kopíruje soubor \texttt{s1} do umístění \texttt{s2} \\\hline
                        mv     & s1 s2     & Přejmenuje soubor \texttt{s1} na \texttt{s2}\\\hline
                        rm     & s~& Odstraní soubor \texttt{s}\\\hline
                        mkdir  & a         & Vytvoří adresář \texttt{a}\\\hline
                        rmdir  & a         & Odstraní adresář \texttt{a}\\\hline
                        ls     & a         & Vypíše obsah adresáře \texttt{a}\\\hline
                        cat    & s~& Vypíše obsah souboru \texttt{s}\\\hline
                        cd     & a         & Nastaví pracovní adresář na \texttt{a}\\\hline
                        pwd    &           & Vypíše pracovní adresář\\\hline
                        info   & a\textbar s~& Vypíše informace o~souboru (dump i-uzlu)\\\hline
                        incp   & s1 s2     & Kopíruje soubor z~disku \texttt{s1} do fs pod jménem \texttt{s2}\\\hline
                        outcp  & s1 s2     & Kopíruje soubor z~fs \texttt{s1} na disk pod jménem \texttt{s2}\\\hline
                        load   & s1        & Načte z~disku skript \texttt{s1} a spustí ho v~shellu fs\\\hline
                        format & v~& Formátuje fs na velikost \texttt{v}\\\hline
                        check  &           & Provede kontrolu konzistence fs a opraví případné chyby\\\hline
                        quit   &           & Bezpečně ukončí program\\\hline
                        bb     &           & Poškodí bitmapy\\\hline
                        hc     & s~& Klonuje i-uzel náležící souboru \texttt{s}\\\hline
                        ul     & s~& Smaže referenci v~adresářové struktuře na soubor \texttt{s}\\\hline
                    \end{tabular}
                    \caption{Dostupné příkazy}
                    \label{tab:cmd}
                \end{table}

    \chapter{Závěr}
        
        \paragraph{}
            Procvičil jsem si C++ a proto hodnotím semestrální práci jako úspěch a to zejména v~porovnání s~mým loňským počinem.
            Přeci jen 1400 a 2000 SLOC je vskutku podstatný rozdíl.
            
\end{document}
